### updown 的一些说明

---

#### 主线任务

缺陷说明:

1. 操作中没有合适的鉴权, 绝大部分的操作只依赖于正确的逻辑主键值. 在登录之后, 其他用户的文件可以被暴力猜解, 然后对其进行操作. 由于注意到这个问题的时候, 要修复的话改动比较多, 就不去动它了.

   [ 不处理 ]

2. 虚拟目录删除操作中, 没有递归删除子目录/文件, 虽然对于一般用户而言, 文件是看不到了, 但是其还是真实的存在. 主要是觉得 MySQL 中 ID - PID 这种设计的查询比较麻烦 [貌似也只能一次次循环去遍历了], 算是设计上的失误.

   [ 已处理, 写了存储过程来处理这个事情 ]

3. 目录的拷贝操作只是针对目录本身, 操作结果不影响子目录及目录中文件. 而目录移动操作是更改了父目录ID, 相当于保留了之前的目录关系(靠 id 来维系), 所以之前的子目录及文件能够被索引到. 

   [ 已处理, 写了存储过程来处理这个事情 ]

4. 对根目录也没有额外处理, 不能够预防恶意请求. 

   [ 已处理, 所有入口中不允许出现根目录的地方已过滤 ]

5. 新建文件夹时没有校验该目录下是否有同样名称的文件夹. 当然相同文件名称也没有处理. 

   [ 已处理, 应当允许这个操作 ]

6. 页面的输入没有校验过. 

   [ 已处理, 加了校验逻辑, 但是是允许任何内容 ]

7. 主要操作日志记录 

   [ 已处理, 加了自动日志记录, 部分逻辑较复杂的选择自己记录日志, 但是程序里没写 ]

功能说明:

1. ~~文件/文件夹的回收还原~~

   ~~[ 先做这个 ]~~

2. 显示文件夹的最后修改时间

   [ 不处理, 比较麻烦, 如果加字段的话, 子目录的操作也会影响到父目录的最后修改时间 (业务逻辑上应该如此吧) 如果是取遍历目录中文件修改时间的话, 相对好操作一些, 但是为了显示一个时间就去遍历"所有"文件有点不妥吧 ]

3. ~~几个清理的 Task 还没有做~~

   ~~[ 再做这个, 不然没有意义 ]~~

4. 拷贝, 移动操作是目标文件夹的选取操作. 树形显示.

   [ 已处理 ]

5. 任务 1,3 不做了, 转研究下列内容: 

   1. 多线程文件分块上传 
   2. 断点续传

---

#### 文件分片 + 断点续传 feature/mcpt

考虑的一些点:

1. 从简易性上来考虑, 断点续传应当是针对整个文件而言, 而不是指某个分片. 当分片设置为一个合适大小的时候, 就没有特别的必要从指定的文件位置处继续传输. 当网络或者传输过程中的某个环节出现问题, 导致分片破碎不完整, 那要求重传一个分片比期间处理问题来确定从某个位置继续传输的方案来的简单的多. 当然过小的分片会带来额外的传输控制成本, 降低传输效率. 但是期间发生错误, 这个重传的数据量就比较小. 过大的分片只需少量的传输控制信息, 但是一旦发生错误, 重传的成本就比较大. 针对这个问题, 可以有以下考虑:

   1. 处理分片的断点续传, 可能会比较复杂, 但是 CPU 需要的时间比起 IO 来微不足道.

   2. 自适应的分片大小, 根据一段时间内的消息响应来判定网络情况, 以决定接下来分片的大小.

   3. 或许可以考虑两者结合, 在大分片的情况下启用断点续传. 

      [ PS: 有了断点续传的机制, 分片大小的自适应可能就不是很必要了. 看测试效果吧 ]

2. 数据的正确性, 每个分片都需要做哈希校验, 不然当最后文件哈希校验错误的时候, 就无法定位错误而造成必须重传整个文件. 如此就能够将问题定位在合并分片的环节上, 可以采取重试或者其他应对策略. 另外须得采用 请求 - 确认 的方式以确保每个分片的正确传输.

3. 上传: 浏览器的 JS 环境是个单线程的模型. **只需要 [也只有] 不断的发送和确认**. 侧重在分片管理, 传输控制上 [但重点还是在于服务端的信息记录] 如果有自己的客户端, 也无所谓, 对于服务端而言, 处理都是一致的. 服务端方面, 容器处理请求就是多线程的, SpringMVC 的控制器默认是个单例 bean, 采取不同分片保存为不同文件最后合并的策略, 没有什么特别的冲突.

4. 下载: 断点续传的状态标识按照 HTTP 协议来, 这样在下载工具上可以有更多选择, 且不必开发专用的客户端. 其实下载的话, 没有专用的客户端也不用控制什么, 按照请求传输指定的文件区块就可以了 [ but 会不会有文件占用的神马问题 ??? -> 测试了下, 默认就可以并发读]

实现细节 ( 0.0.1 ):

0. 说明
   1. 只做文件的分片上传下载, 即可视为有边界的断点续传.


1. 上传
   1. Client: 做个分片的上传队列, 不要一次性准备好所有的分片, 但是文件未结束之前应当保持队列是充满的, 不至于可以发送的时候还在等准备分片. 流程上: 如果能够请求到任务信息, 那么根据服务端返回的信息初始化上传队列. 返回信息应当包括未完成上传的区段信息以及文件哈希, 以判定未上传的部分和文件是否已被修改. 如果有修改, 请求服务端删除旧任务以及建立新任务 [带上任务的基本信息]. 没有正确的任务 ID 的情况下, 同样申请建立传输任务. 在每个分片传输的时候, 带上分片的信息 (包括分片的哈希值, 分片在文件中的绝对位置, 大小 ...) 传输失败的话, 分片重新置入上传队列里.
   2. Server: 建立任务以及跟踪任务信息 [存储接收的分片信息, 但对于视频等大文件来说, 这个信息量肯定会很大, 考虑合并分片信息]
2. 下载
   1. 根据 HTTP 协议规范的定义来并发读取指定区块的文件即可.

困惑纠结:

1. 当初没有使用简单的 "获得分片然后发送" 的机制, 而在其中加入了分片队列做缓冲, 旨在利用网络 IO 和本地 IO 的时间差来减小传输时间. 但是异步的文件处理造成不能明确的获知队列的状态. 如果主动检测, 轮询会占据整个执行线程, 造成文件处理的回调不能获得执行的机会, 不能更新队列状态以致于死于这个循环中 [没有思路如何控制轮询的等待, 具体说不知道怎么让出占用的执行线程, 或者说在 JavaScript 中怎么处理这个生产消费的问题] 如果被动等待通知, 那么从文件分片准备, 到发送, 到响应结果处理就一路回调到底. 异步很烦躁, 而其中更重要的问题是, 如果等待一个分片传输完成再进行下一个分片的处理, 那还要这个缓冲队列作甚? 也许可以在里面加入定时机制, 和分片准备完成时回调协同触发发送逻辑. 我不觉得这是个好主意.
2. 在队列存在的情况下, 初始化大小该设置几何? 队列消耗后如何补充呢?
3. 现在的方案还是采用被动检测, 采用定时以免占用整个执行线程, 也是一路回调了 [当逻辑复杂起来, 这个东西非常讨厌] 合理性就不论了, 只想改动尽量少的代码完成这个事情吧.

缺陷说明:

1. 文件上传暂停后, 刷新页面重新选择该文件, 因为之前设计上没有考虑要保存已有的进度, 虽然可以从数据库里的分片信息统计出来这个进度, 但是比较费劲, 不影响续传的效果, 美观上欠佳, 表现在最后一个分片上传完成的时候, 进度会直接增长到 100%. 而且进度条本身计的就是分片数量, 没有按照字节计. 看了下百度盘的效果, 页面刷新后原来的文件上传会重新开始.

   [ 不处理 ]

2. 文件 / 分片的清理是预备在定时任务里做的, 秉承 1.0 的风格, 这个工作应该是不会做的了.

   [ 不处理 ]

3. 最后的文件合并是在请求线程里做的, 会有比较明显的延时. 这么处理的考虑用户会马上下载, 如果文件还没有合并完成的话会出问题. 但是想想这个需求不太靠谱, 这么做的可能性极低. 所有可以加到后台任务队列里面去处理. 前台给用户显示已经完成, 在下载的时候, 如果文件还没有合并完成的话就不去响应下载请求.

   [ 不处理 ]

4. 还有两个比较耗时的操作是计算整个文件的哈希值, 用了 MD5 还是能感觉到明显的卡顿. 除此之外还做了分片的哈希校验, 后端没有校验整个文件的哈希, 我也要把前端的整个文件的哈希计算给拿掉. 想想也可以边上传边计算, 只不过计算的进度怎么来保存可能是个问题. 大概要和具体哈希算法牵扯颇深.

   [ 不处理 ]

5. 传大文件的时候会出现只能正常接收 250 个文件的情况, 估计和进程能够打开的文件句柄数有关系.

   [ ~~已处理, 不是打开文件的问题, 很可能是由于在通知服务器结束任务的时候没有等待最后若干个分片的响应, 相应的分片还未写入磁盘, 造成服务器提前结束任务, 而该时不能够读取到所有分片造成合并出错误的文件~~ ]

   [ ~~未处理~~ , 250 个文件应该不是服务器的原因, 应该是客户端也就是浏览器限制了在一个页面中对同一个地址 XHR 的次数, 试验中, 这个次数应该在 250 次左右, 因为看到有发送成功 251 次的, 估计应该是动态检测发送次数的延时. 哎, 说到这个延时, 感觉浏览器应该不会出现这个误差, 会不会是 jQuery 在限制呢? ]

   [ 不处理, 虽然可以调整下分片大小, 但是 post 也是会有大小限制的. 网上相关资料比较少, 可参见 [https://stackoverflow.com/questions/34780926/uploading-blobs-as-multi-part-upload-causes-neterr-file-not-found-on-chrome-af](https://stackoverflow.com/questions/34780926/uploading-blobs-as-multi-part-upload-causes-neterr-file-not-found-on-chrome-af) 应该是 chrome 的一个 limitation, 使用 Firefox 可以上传成功. BTW, 使用 Firefox 上传会出现一些 GET 请求, 不知道什么情况, 请求的还是上传的 URL. ] 

   > 附 chromium 的部分说明:
   >
   > The reason this exists is because **all blobs are stored in memory** in the browser process.  Obviously we **can't have the be unbounded**, so **after .5 gigs, we start throwing back garbage blobs**.  Also notice that this data is streamed to the browser process.  So this doesn't depend on the .createObjectURL, just keeping around blobs that total > 512MB creates this problem.

6. 有些时候似乎在前端做分片队列初始化的时候, 初始化大小后的一个分片有时候会跳过. 这个问题不能复现, 所有不太能够定位问题.

   [ 已处理, 代码逻辑出错. 在检测是否还有需要分片的区段时, 将位置信息给丢弃了. 问题主要由磁盘延迟暴露出来, 判定条件下, 没有更多的分片区段信息且缓冲队列里已经为空, 所以认定为任务结束, 直接让服务端结束传输任务了 ]

7. 多个任务同时上传的时候, 一个任务结束会将其他任务置为完成状态, 但是该任务都还没有开始执行. 这个应该是部分表象, 估计前端的逻辑某些部分信息在不同任务间被重用了.

   [ 已处理 ]

功能说明:

1. 文件的分片下载 / 断点续传

   [ 已处理, 已经完成, 有限支持断点续传 (只用了 Range 和 content-range 来传递块信息, 不处理其他的辅助信息, 如果没有 Range, 则按照下载整个文件来处理) ]

2. 这是个补充说明, 在前面的叙述中, 关闭了整个文件的 MD5 值的计算, 给出假哈希值的策略只是个随机数, 在暂停任务之后, 刷新页面, 再次选中原文件, 由于没有唯一的标志不能确定是否是原来的那个任务, 会造成重新上传.

   [ 不处理, 如果有这个需要, 可以在 home-ctrl.js 中开启, 如果计算大文件哈希较慢的话, 可以使用其他策略来生成这个唯一标志, 比如文件名称 + 大小 + 最后修改时间, 然而都不能防止意外的发生, 虽然哈希也不行 ]

---

#### 整个项目的问题:

张哥说:

1. ResultWrapper 的设计不好, 错误的定义以及传递采用异常接口 + 枚举
2. 不要出现和框架有较强耦合的东西. service 层要保持独立, 可以且便于做单元测试